【負面評價少 ≠ 防疫做得好】新加坡疫情淪武漢肺炎「東南亞最慘國」，為何卻沒人批評？

【我們為什麼選擇這篇文章？】

武漢肺炎不只籠罩中國全境，截至 2 月 13 日，新加坡累積 50 起 確診病例，不僅成為東南亞疫情最嚴重的國家，也出現民生用品的搶購潮。對此，新加坡政府在 12 日 宣布 ，會與馬來西成立聯合工作小組，共同跨境防範疫情。

當新加坡的武漢肺炎疫情已經如此嚴重時，為何星國媒體卻少有對於政府的批判？一起來看作者的分析。（責任編輯：徐子捷）

遭武漢肺炎肆虐！新加坡淪東南亞疫情最慘國家

前陣子在臉書上見到有人轉貼謝震武主持的《新聞面對面》，其中郭正亮的發言令我感到困惑。

郭正亮認為武漢肺炎防疫中，新加坡政府不僅處理得井然有序，而且民眾比較信任政府，依政府的指示行事，因此防疫表現較佳。 問題是即使在節目播出的當時迄今，新加坡一直是世界表現最差的國家之一，新加坡目前有 45 例確診（附圖一），不僅居中國以外世界第一，如果以人口比例而言，相較台灣的 18 例，是台灣的十倍之多！（《BO》編案：截至 2 月 13 日，新加坡累積 50 起 武漢肺炎確診病例。）

新加坡感染如此之多，是否與其是世界許多國家的亞洲總部有關？還是因為新加坡與中國的關係較密切？新加坡最大的群聚感染是中國旅行團在店舖採購時發現共九人感染，其中四人是新加坡人，但是後來又感染兩名家人。其次才是君悅酒店的集體感染（附圖二）。

星國專家讚「防疫表現優於 SARS」

台灣公衛專家普遍將台灣目前的優秀防疫表現歸功於過去 SARS 的慘痛經驗所致，而新加坡的專家同樣將新加坡目前的防疫表現歸功於 SARS 的經驗。

根據新加坡媒體 CNA 的報導，SARS 期間從第一個案件爆發，新加坡政府花了五個星期才調適反應，2003 年 4 月 7 日，星國政府建立了一個國家防疫機構，該機構包括一個由九個成員組成的部際委員會指揮，並且成立了一個核心執行小組，以及一個跨部委的運作委員會，以便進行部門間協調。 星國專家表示，這也是本次武漢肺炎事件，新加坡的反應比過去「更加迅速和全面」的原因。

星國政府並向 137 萬個新加坡家庭發放四個口罩，但是只發放一次，政府在九天內向零售商釋出了 500 萬個口罩，但僅僅在幾個小時內就被搶購一空。而且與郭正亮所描述的不同，星國超市也出現搶購熱潮。不過星國學者表示，相較其他國家有從隔離設施逃離的情形，新加坡人不曾也不會做這種事。

廣告

新加坡的防疫工作是真的做得好嗎？

真正的問題是： 如果星國的政府與人民表現得如媒體與專家學者所描述的如此優異，要如何解釋新加坡的防疫表現是中國之外全球最差？ 更何況新加坡是一個據說能夠抑制病毒活動的炎熱國家。

事實上 由於新加坡的政治體制，因此媒體很少出現對於政府的批判 ，而且相較於 SARS 時期沒有社交媒體，目前新加坡訂立的《Online Falsehoods and Manipulation Act》，也使得網路上蒐集對於政府與體制的批判十分困難 ，所以對於何以星國的防疫表現如此拙劣，依舊難以找到明確的論述解釋。

不過台灣人對於新加坡一直存在不少迷思，星國優異的經濟表現與秩序，一直是台灣保守人士的聖殿。不僅郭正亮如此，柯文哲第一任市長上任後，也一直以新加坡為標竿，認為只要他當市長，台北市很快就可以趕上並超越新加坡，後來因為缺乏政績，才就此避談。 理論上防疫較易的新加坡，在本次武漢肺炎中表現如此拙劣，也許值得未來進一步研究，並有助於台灣人打破星國迷思，對制度的複雜面向，有比較深入的理解。

坡狗國噤聲係人都知

歌舞昇平
同支那冇分別

台灣學新加坡錯唔晒
但要學李光耀時期房屋政策
終極最好學北歐

新加坡特別行政區

新加坡遲早爆次大野既出黎

李顯龍

同佢老豆無得比